\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{epsfig}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{float}

\oddsidemargin  -0.31in
\evensidemargin -0.31in

\topmargin 50truept
\headheight 0truept
\headsep 0truept
\voffset -20truemm
%\footheight 0truept
\footskip 10truemm
\textheight 250truemm
\textwidth 175truemm

%\twocolumn
%\columnsep 8truemm
\pagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{10pt}


\def\bfmath#1{\mbox{\boldmath$#1$}} 
\begin{document}

\title{Práctica 1: Clasificación}

%%% IEEE
\author{Tratamiento de Datos\\ Curso 2013--2014 }
\maketitle

\section*{Introducción}
\label{sec-intro}

En esta práctica analizaremos los métodos de regresion logística y las máquinas de vectores soporte utilizando datos generados artificialmente. A continuación, analizaremos el comportamiento de estos clasificadores utilizando una base de datos reales.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análisis de un problema sintético bidimensional}

Cargue los datos contenidos en el fichero {\tt 'datosP1.mat'}. El fichero contiene dos variables, {\tt x} e {\tt y}. La primera es una matriz de observaciones. Cada fila de la matriz es una observación bidimensional. La segunda contiene la categoría a la que pertenece cada observación (0 ó 1).



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Regresión logística: clasificador lineal}

En primer lugar, analizaremos el comportamiento de un modelo de regresión logística.

\begin{enumerate}
\item Visualice las observaciones sobre el plano, utilizando un markador diferente para los datos de cada categoría.
\item Utilizando la función {\tt glmfit}, ajuste un modelo de regresión logística a los datos.
\item Utilizando la función {\tt contourf}, visualice el mapa de probabilidades a posteriori estimadas para la categoría 1.
\item Determine las tasas de error de entrenamiento y validación.
\item Determine las verosimilitud de los datos de entrenamiento y test para el modelo obtenido.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Regresión logística: clasificador no lineal}

A continuación, analizaremos el comportamiento de un clasificador no lineal basado en un modelo de regresión logística con términos polinómicos.

\begin{enumerate}
\item Utilizando la función {\tt glmfit}, ajuste un modelo de regresión logística con términos polinómicos de grado 1, 2 y 3 a los datos.
\item Utilizando la función {\tt contourf}, visualice el mapa de probabilidades a posteriori estimadas para la categoría 1.
\item Calcule las tasas de error de entrenamiento y validación.
\item Calcule las verosimilitud de los datos de entrenamiento y test para el modelo obtenido.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Máquina de vectores soporte}

Evaluaremos a continuación las prestaciones de un clasificador basado en máquinas de vectores soporte (SVM, {\em Support Vector Machine}).

Utilizaremos, para ello, una SVM con núcleos gaussianos de desviación típica 0.2.

\begin{enumerate}
\item Utilizando la función {\tt svmtrain}, entrene una SVM con los datos de entrenamiento, visualizando la frontera de decisión, tomando $C= 0.1$.
\item Haciendo un barrido sobre el parámetro $C$, visualice las tasas de error de entrenamiento y validación, en función de $C$, y elija un valor de acuerdo con el error de validación.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Evaluación final}

Seleccione, de acuerdo con las tasas de error de validación, el clasificador que mejores prestaciones ha obtenido, de entre todos los analizados en las secciones anteriores, y determine su tasa de error con los datos de test.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Clasificación con datos reales}

Aplicaremos en esta sección los clasificadores anteriores a una base de datos reales multidimensionales. La visualización de los datos en el espacio de entrada ya no es posible, pero podemos evaluar las prestaciones utilizando las tasas de error.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Preparación de datos}

Antes de entrenar el clasificador, conviene normalizarlos, para que la escala de todas las variables sea similar. Para ello, determine la media y la varianza muestrales ($m$ y $v$, respectivamente) de los datos del conjunto de test, y normalice todos los datos (de entrenamiento, validación, y test) de acuerdo con la transformación $x' =(x-m)/\sqrt(v)$. 

Realizaremos todo el resto de la práctica con los datos normalizados.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Clasificación con máquinas de vectores soporte}

\begin{enumerate}
\item Represente gráficamente las tasas de error de entrenamiento y test, en función de $\sigma$ y $C$.
\item Determine, utilizando las prestaciones en test, los valores de anchura del núcleo, $\sigma$, y del parámetro $C$ de una SVM con núcleos gaussianos para estos datos.
\item Evalúe las prestaciones del clasificador utilizando los datos de test
\end{enumerate}





\end{document}


